<resources>
    <!-- Strings related to login -->
    <string name="app_name">FertInfo</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">FertInfo</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <!-- Strings related to menu -->
    <string name="menu_home">Inicio</string>
    <string name="menu_gallery">Gallery</string>
    <string name="menu_infertilidad">Infertilidad</string>
    <string name="menu_seminograma">Seminograma</string>
    <string name="menu_hormonas">Análisis hormonales</string>
    <string name="menu_genetica">Estudio genético</string>
    <string name="menu_bibliografia">Bibliografía</string>
    <string name="menu_otros">Otros</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>
    <string name="menu_tools">Tools</string>
    <string name="menu_share">Share</string>
    <string name="menu_send">Send</string>

    <string name="mensaje_compartir">FertInfo, todo lo que necesitas saber sobre infertilidad masculina.</string>

    <!-- Strings related to menu derecha -->
    <string name="opcion_menu1">Calendario</string>
    <string name="opcion_menu2">Acerca de</string>

    <!-- Strings related to Introducción: infertilidad -->
    <string name="infertilidad_titulo0">Infertilidad masculina</string>
    <string name="infertilidad_titulo1">DEFINICIÓN Y TIPOS:</string>
    <string name="infertilidad_parrafo1">
        La infertilidad es la incapacidad de una pareja sexualmente activa de concebir
después un año de relaciones sexuales sin protección (1). Aproximadamente un 15% de
las parejas presentan problemas de fertilidad y en la mitad de los casos, los parámetros
anormales del semen apuntan a un factor asociado a la infertilidad masculina. Las
causas de la infertilidad masculina son heterogéneas, pero más del 40% de los casos
tienen una base genética. Sin embargo, en un 50% de los casos no se determinan
        causas conocidas.
    </string>
    <string name="infertilidad_definicion1">Infertilidad/esterilidad primaria:</string>
    <string name="infertilidad_definicion1_1">Condición por la que una pareja nunca ha conseguido lograr un embarazo o llevarlo
    a término de manera natural (2).</string>
    <string name="infertilidad_definicion2">Infertilidad/esterilidad secundaria:</string>
    <string name="infertilidad_definicion2_1">Condición por la que una pareja, tras un primer embarazo, no consigue quedarse
    embarazada o llevarlo a término otra vez.</string>
    <string name="infertilidad_titulo2">FACTORES ETIOLÓGICOS IMPLICADOS EN LA INFERTILIDAD MASCULINA</string>
    <string name="infertilidad_parrafo2">La infertilidad afecta al 10 a 15% de los hombres durante su edad reproductiva. Se
    ha descrito su naturaleza multifactorial, por lo que se reconoce como un grupo
    clínicamente heterogéneo en el que el diagnóstico puede variar ampliamente entre
    pacientes. Cualquier estudio realizado en varones en el marco reproductivo debe ir
    precedido por un estudio andrológico, que debe incluir al menos la historia clínica y el
    análisis de semen (4). Entre la gran variedad de factores que pueden influir en la
    fertilidad, la práctica clínica se centra en evaluar los factores etiológicos implicados en
    la infertilidad masculina (Tabla 1) (6) , que son los factores adquiridos y genéticos.

    </string>
    <string name="infertilidad_tabla1">
     Tabla 1. Lista de factores etiológicos implicados en la infertilidad masculina.</string>


    <!-- Strings related to Seminograma-->
    <string name="seminograma_titulo0">Seminograma</string>
    <string name="seminograma_titulo1">DEFINICIÓN:</string>
    <string name="seminograma_definicion1">El seminograma es una prueba fundamental en el diagnóstico de la fertilidad masculina.
        Consiste en una descripción del eyaculado para evaluar la función del tracto reproductivo masculino.
        Los parámetros característicos incluyen volumen, pH, concentración, motilidad, vitalidad y morfología de los espermatozoides,
        así como la presencia de otras células en la muestra (2).</string>
    <string name="seminograma_tabla">
    La Tabla 2 contiene la clasificación de los resultados del seminograma en base al recuento, movilidad y morfología de los espermatozoides (2, 6).</string>
    <string name="seminograma_parrafo1">Es importante destacar que los valores de referencia del seminograma corresponden a población fértil, pero en ningún momento indican fertilidad o esterilidad, puesto que varones por debajo de esos valores pueden conseguir gestaciones.</string>
    <string name="seminograma_parrafo2">A cotinuación os dejamos una lista con algunas de sus definiciones:</string>
    <string name="seminograma_def1">-	Normozoospermia: se denomina normozoospérmicos a aquellos individuos en cuyo seminograma el recuento de espermatozoides resulta mayor de 39 millones, su movilidad es mayor al 32% y presentan morfología normal.</string>
    <string name="seminograma_def2">-	Aspermia: se define como la ausencia de eyaculación externa.</string>
    <string name="seminograma_def3">-	Azoospermia: La ausencia de espermatozoides en la eyaculación.</string>
    <string name="seminograma_def4">-	Azoospermia obstructiva (AO): Ausencia de espermatozoides en la eyaculación debido a la oclusión del sistema ductal. La obstrucción epididimal es la causa más común de AO (3).</string>
    <string name="seminograma_def5">-	Azoospermia no obstructiva (ANO): ausencia de espermatozoides en la eyaculación (7). Es la causa más frecuente de espermatogénesis alterada (3).</string>
    <string name="seminograma_def6">-	Criptozoospermia: se define como un recuento de espermatozoides bajo en el que es necesario concentrar los espermatozoides para poder realizar su recuento. Los espermatozoides parecen ausentes de la preparación fresca, pero son observados en un sedimento centrifugado (6).</string>
    <string name="seminograma_def7">-	Oligozoospermia severa: se refiere a un recuento de espermatozoides de 1-10 millones / eyaculado.</string>
    <string name="seminograma_def8">-	Oligozoospermia: se refiere a un recuento de espermatozoides de 10-38 millones / eyaculado. Baja concentración de espermatozoides en la eyaculación por debajo del límite de referencia inferior.</string>
    <string name="seminograma_def9">-	Astenozoospermia severa: movilidad baja o nula.</string>
    <string name="seminograma_def10">-	Astenozoospermia: menos del 32% espermatozoides progresivamente móviles.</string>
    <string name="seminograma_def11">-	Astenoteratozoospermia: reducido porcentaje de espermatozoides móviles y morfológicamente normales en la eyaculación por debajo del límite de referencia inferior menos del 4% de los espermatozoides morfológicamente normales.</string>
    <string name="seminograma_def12">-	Oligo-Asteno-zoospermia: alteraciones en el recuento y en la movilidad de los espermatozoides.</string>
    <string name="seminograma_def13">-	Teratozoospermia: presencia de espermatozoides con una morfología anormal. Algunos autores proponen una subclasificación posterior atendiendo a la forma de la cabeza de los espermatozoides. Por lo tanto, la teratozoospermia se clasifica en macrozoospermia (o síndrome de cabeza de esperma macrocefálico) y globozoospermia (o cabeza redonda) (13).</string>
    <string name="seminograma_def14">-	Oligo-Asteno-Teratozoospermia: Perturbación de los tres parámetros.</string>
    <string name="seminograma_parrafo3">En este punto, se ha querido realizar un inciso para recordar el proceso de la espermatogénesis.
        La espermatogénesis es uno de los procesos de diferenciación celular más complejos conocidos.
        Involucra más de 2.300 genes que intervienen en la regulación del desarrollo testicular, el desarrollo y la maduración de las células germinales (14). Es el proceso de diferenciación de las espermatogonias en espermatozoides, en el cual se requiere la participación de varios tipos de celulares, hormonas, factores paracrinos, genes y reguladores epigenéticos (15). Las etapas de este proceso (Figura 1) tienen lugar en los túbulos seminíferos dentro de los testículos, y son: proliferación de espermatogonias; diferenciación espermatogonial en espermatocitos; división meiótica de espermatocitos que producen espermátidas; maduración de espermátidas redondas; y el lanzamiento de espermatozoides maduros en la luz del túbulo testicular.
     </string>
    <string name="seminograma_figura1">
        Figura 1. Espermatogénesis de mamíferos. R: La espermatogénesis tiene lugar en los túbulos seminíferos dentro de los testículos. B: las células germinales primordiales (espermatogonias) se diferencian en espermátidas primarias y secundarias, espermatocitos y espermatozoides. C: las células de Sertoli proporcionan el ambiente para una espermatogénesis exitosa. D: Esquema de meiosis I y II (16).
     </string>

    <!-- Strings related to Análisis hormonales-->

    <string name="horm_titulo0">Análisis hormonales</string>
    <string name="horm_parrafo1">La reproducción implica la integración de señales hormonales que actúan en múltiples sistemas para generar un resultado fisiológico sincronizado (17), de tal forma que es imprescindible una normal estimulación hormonal a fin de lograr una correcta espermatogénesis y una función sexual también normal. Por este motivo, otro de los análisis realizados en la práctica clínica es el análisis hormonal. Las hormonas habitualmente analizadas son: tirotropina (TSH), prolactina, folitropina (FSH), lutropina (LH), progesterona y testosterona. En algunas ocasiones, se solicita un análisis más completo que puede incluir también: estradiol 17-beta, 17-hidroxiprogesterona, Dehidroepiandrosterona (DHEA-S), anticuerpos antimicrosomales (AMA), globulina fijadora de hormonas sexuales (SHBG) y la hormona antimülleriana.</string>
    <string name="horm_parrafo2">A continuación dejamos una breve descripción de alguna de estas hormonas y su relación en la infertilidad masculina:</string>
    <string name="horm_def1">-	Tirotropina (TSH):
    La tirotropina u hormona estimulante de la tiroides (TSH, del inglés Thyroid-Stimulating Hormone) es una hormona producida por la hipófisis que regula la producción de hormonas tiroideas por la glándula tiroides.
    Se ha descrito que el hiper e hipotiroidismo conllevan efectos adversos sobre sistema reproductor. Mientras que los efectos de la disfunción tiroidea en la función gonadal femenina son bien conocidos, su impacto en la función reproductiva masculina sigue siendo controvertido. Se ha propuesto que el hipotiroidismo puede afectar a la función eréctil y a la calidad del semen en los hombres, concretamente, la morfología de los espermatozoides puede verse significativamente afectada (18).
    </string>
    <string name="horm_def2">-	Prolactina:
    La prolactina es una hormona proteínica producida y secretada por la glándula pituitaria anterior. La evidencia indica que la hiperprolactinemia es una causa frecuente de disfunción reproductiva y puede causar infertilidad en hombres y mujeres  (19).
    </string>
    <string name="horm_def3">-	Folitropina (FSH):
    La hormona estimuladora del folículo u hormona foliculoestimulante, FSH por sus siglas en inglés, interviene en los procesos de gametogénesis tanto en mujeres como en hombres. Concretamente en hombres, se ha observado que la concentración de FSH se halla negativamente relacionada con la concentración de espermatozoides (20).
    </string>
    <string name="horm_def4">-	Inhibina-B (Inhb-B):
    La inhibina B es una glucoproteína responsable de regular a la síntesis de FSH e inhibir la secreción de FSH por parte de la hipófisis en los varones. Por este motivo se ha descrito relacionada con la infertilidad masculina, especialmente en individuos con azoospermias no obstructivas (ANO) (21).
    </string>
    <string name="horm_def5">-	Lutropina (LH)
    La lutropina u hormona luteoestimulante (LH), estimula a las células de Leyding en la producción de testosterona en los hombres.
    </string>
    <string name="horm_def6">-	Testosterona
    La testosterona ejerce un papel fundamental en el desarrollo de los caracteres sexuales y participa en el proceso de la espermatogénesis.
    </string>
    <string name="horm_parrafo3">La siguiente tabla (Tabla 3) muestra los estudios hormonales que pueden ser recomendados en algunas situaciones clínicas. Sin embargo, y tal y como se comentó al inicio del presente estudio, a la hora de evaluar la infertilidad masculina es de vital importancia que la valoración hormonal sea conjunta con una correcta anamnesis, exploración clínica, estudios seminales y genéticos que permitan en la medida de lo posible establecer un pronóstico y orientar la práctica clínica.</string>
    <string name="horm_tabla3">Tabla 3. Estudios hormonales recomendados en función de los resultados del seminograma e interpretación orientativa de los resultados (21).</string>

    <!-- Strings related to Estudio Genetico-->

    <string name="genetic_titulo0">Estudio genético</string>
    <string name="genetic_parrafo1">Las causas genéticas conocidas en la infertilidad masculina constituyen aproximadamente el 30% de los casos de infertilidad (5). Se ha descrito que aproximadamente el 20% de los pacientes azoospérmicos, presentan algún defecto genético causal (22). Los fenotipos de infertilidad se han asociado con anomalías genéticas específicas, como las cromosómicas, las microdeleciones en el cromosoma Y o las mutaciones en el gen regulador de la conductancia transmembrana de la fibrosis quística (CFTR) (23).  Es por este motivo por el que estas son las pruebas diagnósticas más habituales llevadas a cabo en pacientes con infertilidad masculina en la práctica clínica.  </string>
    <string name="genetic_btn1">Alteraciones cromosómicas</string>
    <string name="genetic_btn2">Microdeleciones en el cromosoma Y</string>
    <string name="genetic_btn3">Fibrosis quística </string>


    <!-- Strings related to Estudio Genetico: Alteraciones cromosómicas-->
    <string name="genetic_titulo1">Alteraciones cromosómicas</string>
    <string name="genetic_subtitulo1_1">Anomalías numéricas o aneuploidías</string>
    <string name="genetic_subtitulo1_1_1">La inadecuada separación de los cromosomas durante la meiosis puede dar como resultado gametos desequilibrados genéticamente, que pueden dar como resultado embriones aneuploides (trisómicos o monosómicos). La aneuploidía es la anomalía cromosómica más común en los seres humanos, se produce en el 5% de todos los embarazos y en el 0,3% de los nacidos vivos (4). Su incidencia en varones infértiles varía de 2 a 15%, dependiendo de la gravedad del daño espermatogénico. En los varones esto se traduce a problemas en la reproducción debido a la alta tasa de fracaso en la recombinación, así como en la aneuploidía de los espermatozoides (25).</string>
    <string name="genetic_subtitulo1_1_2">El Síndrome de Klinefelter (SK) es el trastorno cromosómico sexual más frecuente en hombres, su incidencia es de 1/650 nacidos vivos y se estima que más del 70% de los afectados pueden permanecer sin ser diagnosticados a lo largo de su vida (24, 26). A pesar de que su fenotipo es muy variable, las manifestaciones clínicas más habituales son hipogonadismo y azoospermia en más del 90% de los casos (10). La forma clásica de SK se caracteriza por un cariotipo (47,XXY) y representa el 80-90% de los casos (27).  La superdotación de un cromosoma X deriva de la no disyunción meiótica durante la gametogénesis de los padres o de las divisiones de las células mitóticas después de la zigótica durante la embriogénesis temprana (22).</string>
    <string name="genetic_subtitulo1_1_3">Otras aneuploidías de mayor gravedad son los cariotipos (48,XXXY) o (48,XXYY), o cromosomas X estructuralmente anormales (por ejemplo, 47, iXq, Y) o los mosaicismos como (47,XXY/46,XY) (27). También se ha descrito que la fórmula 47,XYY puede dar problemas seminales y de infertilidad, aunque no hay estudios concluyentes. Estos cariotipos son menos frecuentes y constituyen aproximadamente el 10-20% de los casos restantes. </string>
    <string name="genetic_subtitulo1_2">Anomalías estructurales</string>
    <string name="genetic_subtitulo1_2_0">Las alteraciones cromosómicas de los autosomas generalmente son estructurales (translocaciones robertsionanas, translocaciones recíprocas, inversiones, etc.). Habitualmente cursan con oligozoospermia (21).  </string>
    <string name="genetic_subtitulo1_2_1titulo">- Translocaciones Robertsonianas (TR) </string>
    <string name="genetic_subtitulo1_2_1">El segundo trastorno cromosómico más frecuente asociado a la infertilidad masculina son las Translocaciones Robertsonianas (TR) (24, 28). Estas translocaciones ocurren cuando dos cromosomas acrocéntricos (es decir, los cromosomas 13, 14, 15, 21 y 22) fusionan sus brazos largos, lo que conduce a la pérdida del material genético –heterocromatina- en los brazos cortos (25). La tasa de prevalencia de la translocación robertsonianas es de 0,9 en varones infértiles, esta cifra es 9 veces mayor que en la población general (29). A pesar del fenotipo normal, la espermatogénesis puede estar alterada debido a la segregación defectuosa de los cromosomas fusionados, así como a las interferencias en el apareamiento y la segregación de otros cromosomas (25). Los hombres afectados muestran una mayor incidencia de aneuploidía espermática, y existe el riesgo de transmitir la translocación a la descendencia, bien en equilibrio bien en forma desequilibrada.</string>
    <string name="genetic_subtitulo1_2_2titulo">- Translocaciones recíprocas </string>
    <string name="genetic_subtitulo1_2_2">Las translocaciones recíprocas se observan en 0,9 de 1000 recién nacidos e implican el intercambio de dos segmentos cromosómicos no relacionados. Se han encontrado en aproximadamente el 1% de los hombres infértiles y las más graves desde el punto de vista de la infertilidad se dan entre los cromosomas X e Y.</string>
    <string name="genetic_subtitulo1_2_3titulo">- Inversiones</string>
    <string name="genetic_subtitulo1_2_3">Otro tipo de anomalía estructural son las inversiones, que son 8 veces más frecuentes en hombres infértiles que entre la población general. Las que tienen más riesgo de infertilidad suelen ser las del cromosoma 1 – sin contar la de la heterocromatina del centrómero- porque, al ser el cromosoma más grande, tiene muchos genes.</string>
    <string name="genetic_subtitulo1_2_4">Es interesante recordar la importancia de la detección de alteraciones del cariotipo puesto que en ocasiones revelan síndromes clínicos multisistémicos, en los que la infertilidad es solo una de las diversas características (como el Síndrome de Klinefelter). En esta línea, un diagnóstico preciso de las alteraciones cromosómicas es de vital importancia puesto que proporciona un alivio psicológico que aclara una posible causa de la infertilidad, puede anticipar problemas de salud futuros que pasarían inadvertidos en los hombres infértiles, y el asesoramiento genético podría dar una evaluación del riesgo de transmisión de la alteración conocida a la descendencia (30).</string>




    <!-- Strings related to Estudio Genetico: Microdeleciones en el cromosoma Y-->
    <string name="genetic_titulo2">Microdeleciones en el cromosoma Y</string>
    <string name="genetic_subtitulo2_1">El cromosoma Y ha sido ampliamente estudiado con el objetivo de identificar factores genéticos implicados en la infertilidad masculina. En este cromosoma se localizan genes fundamentales para la determinación sexual, diferenciación y la fertilidad. </string>
    <string name="genetic_subtitulo2_2">Son de gran interés en términos de infertilidad las subregiones AZF. </string>
    <string name="genetic_Figura2">Figura 2.  Mapa del cromosoma Y humano que representa las subregiones AZF y su contenido genético. La región AZFa de aproximadamente 12.9 a 13.7 Mb del cromosoma y contiene dos genes de copia única, USP9Y y DDX3Y. AZFb abarca desde aproximadamente 18 a 24.7 Mb del cromosoma y AZFc de aproximadamente 23 a 26.7 Mb. (11) </string>
    <string name="genetic_subtitulo2_3"> Se han asociado anomalías estructurales, como deleciones y duplicaciones en las regiones AZF con la infertilidad masculina. Se ha observado que la deleción de cualquiera de las tres regiones anteriormente descritas (29), designadas como microdeleciones AZF conduce a la infertilidad debido a oligo- o azoospermia severa (22). En la última década, muchos investigadores han descrito la ocurrencia de microdeleciones en pacientes infértiles en todo el mundo y el diagnóstico molecular de las deleciones se ha convertido en una prueba importante en el estudio diagnóstico de la infertilidad masculina (33) .</string>
    <string name="genetic_subtitulo2_4"> Se han descrito las microdeleciones en el cromosoma Y como la causa diagnóstica molecular más común de falla espermatogénica en el contexto de azoospermia no obstructiva u oligozoospermia grave (1). Además, las deleciones clásicas de la región AZF no se han descrito en hombres normozoospérmicos, por lo que representan una relación clara causa y efecto con la falla espermatogénica.</string>
    <string name="genetic_subtitulo2_5">El tipo de deleción más frecuente es la deleción de la región AZFc (~ 80%) seguido de las deleciones AZFa (0.5-4%), AZFb (1-5%) y AZFbc (1-3%). Las deleciones que se detectan como AZFabc se encuentran relacionadas frecuentemente con un cariotipo anormal como 46, XX masculino o iso (Y) (33).</string>

    <!-- Strings related to Estudio Genetico: Fibrosis quística-->
    <string name="genetic_titulo3">Fibrosis quística </string>
    <string name="genetic_subtitulo3_1">La fibrosis quística (FQ) es un trastorno autosómico recesivo causado por mutaciones en el gen CFTR (cystic fibrosis transmenbrane conductance regulador) (7q31.2) y representa el trastorno autosómico recesivo más frecuente en Europa en Europa (3). La prevalencia en el caso de los afectados es de 1 cada 3.500 nacimientos y para los heterocigotos 1 de cada 25 (25). </string>
    <string name="genetic_subtitulo3_2">El gen CFTR se encuentra en el brazo corto del cromosoma 7 y codifica una proteína de membrana que funciona como un canal de iones y también influye en la formación del conducto de la eyaculación, vesícula seminal, conducto deferente y dos tercios distales del epidídimo (estructuras del conducto de Wolff) (29). Actualmente, en la base de datos del CFTR (http://www.genιtica.sickkids.on.ca/cftr/) se recogen unas 2027 variantes de este gen, siendo la mutación deltaF508 la más prevalente (25). </string>
    <string name="genetic_subtitulo3_3">Los portadores en heterocigosis pueden presentar pocos espermatozoides o tener afectados los vasos eferentes. La ausencia bilateral congénita de los conductos deferentes (CBAVD) se encuentra en el 1% de los hombres con infertilidad y está presente en el 6% de los casos de azoospermia obstructiva (25). Casi el 95% de los hombres con FQ tienen CBAVD, sin embargo con el uso de técnicas de reproducción asistida (TRA), es posible que los hombres con CBAVD tengan descendencia (34). En este punto es importante destacar que la CBAVD también se da en portadores heterocigotos de FQ con una frecuencia superior a la de la población general (5%).</string>
    <string name="genetic_subtitulo3_4">Además de variantes patogénicas o mutaciones en el gen CFTR, se han descrito variantes adicionales que incluyen el polimorfismo 5T dentro del intrón 8 en el gen CFTR que se encontró en el 21% de los sujetos y se considera una mutación leve, específicamente asociada con el aumento de riesgo de la infertilidad masculina en los casos en los que va en trans con una mutación. </string>
    <string name="genetic_subtitulo3_5">También se ha descrito que el polimorfismo 7T dentro del intrón 8 –normal en la población general- junto con la mutación R117 del exón 4 en cis en el gen CFTR puede producir infertilidad. Otras mutaciones comunes incluidas G542X, G551D, R553X, W1282X y N1303K se producen con un frecuencia de 1-2%. Por lo que las mutaciones del gen CFTR son una causa relativamente frecuente de infertilidad (29).</string>


    <string name="genetic_titulo4">Otras causas genéticas </string>
    <string name="genetic_titulo4_0">A pesar de que en la práctica clínica las alteraciones cromosómicas, las microdeleciones del cromosoma Y y la fibrosis quística sean las causas genéticas más estudiadas, existen otras anomalías genéticas que pueden influir en la infertilidad masculina. </string>

    <!-- No añado:-->
    <string name="genetic_titulo4_1_0">- Genes del cromosoma Y</string>
    <string name="genetic_titulo4_1_1">Como ya se ha comentado, es ampliamente conocida la importancia del cromosoma Y en la determinación sexual, el desarrollo embrionario masculino y la fertilidad. Esta importancia se debe a que en el cromosoma Y se encuentran localizados numerosos genes críticos para el desarrollo gonadal y la espermatogénesis (32).  Entre los genes estudiados, se ha dedicado gran atención al gen SRY, ubicado en el brazo corto del cromosoma Y, como responsable de la determinación del sexo masculino (22).</string>
    <string name="genetic_titulo4_1_2">Sin embargo, es interesante destacar que el cromosoma Y del mamífero superior carece de la mayoría de los genes localizados originalmente en los cromosomas Y ancestrales. Se ha descrito que algunos genes originales del cromosoma Y se trasladaron a autosomas, y que algunos de estos genes trasladados se expresan en el testículo por lo que participan en la espermatogénesis. Por lo tanto, no sólo los genes del cromosoma Y tienen importancia en la fertilidad masculina, sino que algunos genes adquiridos vinculados al cromosoma X también pueden estar implicados en la infertilidad en los hombres y en la producción de esperma.</string>
    <string name="genetic_titulo4_2_0">- Mutaciones puntuales</string>
    <string name="genetic_titulo4_2_1">De la mano con el avance tecnológico, aumenta la descripción de genes asociados con la fertilidad en los hombres. Se han descrito más de 3000 genes asociados con la espermatogénesis, sin embargo tan sólo un 0,01% de estos genes se han evaluado en hombres infértiles (25). Algunos ejemplos de mutaciones genéticas asociadas a Síndromes concretos, que tienen importancia clínica para la infertilidad masculina humana son: mutaciones en el gen CFTR –ya mencionadas previamente-, mutaciones en los genes KAL 1 y FGR1 (en individuos con el Síndrome de Kallmann) y mutaciones en el gen DPY19L2 (25).</string>

    <string name="genetic_titulo4_3_0">En definitiva:</string>
    <string name="genetic_titulo4_3_1">Es difícil evaluar con precisión la contribución genética a la infertilidad, puesto que probablemente todos los factores tengan un componente genético. Sin embargo, genotipos específicos se han asociado con fenotipos de infertilidad, por lo que los estudios de genes específicos han determinado la naturaleza poligénica y multifactorial de la infertilidad (23). Además de los factores adquiridos y los factores genéticos descritos hasta la fecha, sería necesario tener en cuenta otro tipo de factores, como factores epigenéticos o factores ambientales. Los factores epigenéticos son aquellos que alteran la expresión génica sin cambiar la secuencia de ADN. Entre estos procesos se encuentra: la metilación del ADN, las modificaciones postraduccionales de histonas, la remodelación de la cromatina y la regulación de microARN entre otros (15, 25).  </string>


    <string name="genetic_titulo4_3_2">En la actualidad, se han incrementado los intentos por estudiar más causas de infertilidad masculina y proporcionar un diagnóstico y tratamiento más personalizado. Hasta la fecha existen pocos estudios epidemiológicos a gran escala que aborden este tema, y a menudo lo estudios que se han realizado no realizan grandes esfuerzos en determinar si la infertilidad se debe a algún factor genético  (7, 11, 30). </string>
    <string name="genetic_titulo4_3_3">La evaluación inadecuada de las causas de la infertilidad masculina conduce a una situación común en la que la pareja femenina es sometida a procedimientos TRA invasivos, estresantes y costosos sin considerar soluciones alternativas para manejar la infertilidad de la pareja (7). Además, esta práctica ignora el riesgo de que la descendencia herede la condición causal de la infertilidad de su progenitor en caso de que ésta sea genética (6). </string>
    <string name="genetic_titulo4_3_4">El mayor estudio monocéntrico prospectivo a largo plazo para las causas de la infertilidad masculina realizado hasta la fecha (7), concluyó que a pesar de que las pautas actuales se encuentran bien establecidas, en la práctica clínica se diagnostican tan solo el 40% de los pacientes. Estos datos muestran una brecha obvia en nuestra comprensión actual de las causas, mecanismos biológicos y vías responsables de la espermatogénesis alterada y de la fisiología reproductiva masculina.</string>
    <string name="genetic_titulo4_3_5">En definitiva, las herramientas de diagnóstico de infertilidad masculina son limitadas en la actualidad y más de un 50% de los casos no se diagnostican y se atribuyen a formas idiopáticas (11). Las formas idiopáticas de la infertilidad masculina se deben presumiblemente a factores genéticos y ambientales conjuntamente. A la vista del elevado número previsto de genes que participan en la gametogénesis masculina, es probable que las mutaciones o polimorfismos en genes candidatos sean responsables de la mayoría de las formas “idiopaticas” de los trastornos de la espermatogénesis (35). </string>
    <string name="genetic_titulo4_3_6"></string>

    <string name="genetic_titulo5"></string>

    <!-- Strings related to Bibliografia-->
    <string name="bibliografia_titulo0">BIBLIOGRAFIA:</string>

    <string name="bibliografia_1">(1) Kim SY, Kim HJ, Lee BY, Park SY, Lee HS, Seo JT. Y Chromosome Microdeletions in Infertile Men with Non-obstructive Azoospermia and Severe Oligozoospermia. J Reprod Infertil. 2017;18(3):307-15.</string>
    <string name="bibliografia_2">(2) Zegers-Hochschild F, Adamson GD, Dyer S, Racowsky C, de Mouzon J, Sokol R, et al. The International Glossary on Infertility and Fertility Care, 2017. Hum Reprod. 2017;32(9):1786-801.</string>
    <string name="bibliografia_3">(3) Jungwirth A, Giwercman A, Tournaye H, Diemer T, Kopa Z, Dohle G, et al. European Association of Urology guidelines on Male Infertility: the 2012 update. Eur Urol. 2012;62(2):324-32.</string>
    <string name="bibliografia_4">(4) Alonso-Cerezoa MC, Calero Ruiz M, Chantada-Abal V, de la Fuente-Hernández LA, García-Cobaleda I, García-Ochoa C, et al. Recomendaciones para el estudio genético e inmunológico en la disfunción reproductiva. Med Clin (Barc).2017.</string>
    <string name="bibliografia_5">(5) Gunes S, Arslan MA, Hekim GNT, Asci R. The role of epigenetics in idiopathic male infertility. J Assist Reprod Genet. 2016;33(5):553-69.</string>
    <string name="bibliografia_6">(6) Krausz C. Male infertility: pathogenesis and clinical diagnosis. Best Pract Res Clin Endocrinol Metab. 2011;25(2):271-85.</string>
    <string name="bibliografia_7">(7) Punab M, Poolamets O, Paju P, Vihljajev V, Pomm K, Ladva R, et al. Causes of male infertility: a 9-year prospective monocentre study on 1737 patients with reduced total sperm counts. Hum Reprod. 2017;32(1):18-31.</string>
    <string name="bibliografia_8">(8) Qian L, Li Q, Li H. Effect of hepatitis B virus infection on sperm quality and oxidative stress state of the semen of infertile males. Am J Reprod Immunol. 2016;76(3):183-5.</string>
    <string name="bibliografia_9">(9) Lyu Z, Feng X, Li N, Zhao W, Wei L, Chen Y, et al. Human papillomavirus in semen and the risk for male infertility: a systematic review and meta-analysis. BMC Infect Dis. 2017;17(1):714.</string>
    <string name="bibliografia_10">(10) Martinez F. Update on fertility preservation from the Barcelona International Society for Fertility Preservation-ESHRE-ASRM 2015 expert meeting: indications, results and future perspectives. Fertil Steril. 2017;108(3):407-15.e11.</string>
    <string name="bibliografia_11">(11) Esteves SC. Novel concepts in male factor infertility: clinical and laboratory perspectives. J Assist Reprod Genet. 2016;33(10):1319-35.</string>
    <string name="bibliografia_12">(12) Organization. WH. WHO laboratory manual for the  Examination and processing   of human semen. FIFTH EDITION. ed2010.</string>
    <string name="bibliografia_13">(13) De Braekeleer M, Nguyen MH, Morel F, Perrin A. Genetic aspects of monomorphic teratozoospermia: a review. J Assist Reprod Genet. 2015;32(4):615-23.</string>
    <string name="bibliografia_14">(14) Yatsenko AN, Yatsenko SA, Weedin JW, Lawrence AE, Patel A, Peacock S, et al. Comprehensive 5-year study of cytogenetic aberrations in 668 infertile men. J Urol. 2010;183(4):1636-42.</string>
    <string name="bibliografia_15">(15) Neto FT, Bach PV, Najari BB, Li PS, Goldstein M. Spermatogenesis in humans and its affecting factors. Semin Cell Dev Biol. 2016;59:10-26.</string>
    <string name="bibliografia_16">(16) Tecle E, Gagneux P. Sugar-coated sperm: Unraveling the functions of the mammalian sperm glycocalyx. Mol Reprod Dev. 2015;82(9):635-50.</string>
    <string name="bibliografia_17">(17) Rudolph LM, Bentley GE, Calandra RS, Paredes AH, Tesone M, Wu TJ, et al. Peripheral and Central Mechanisms Involved in the Hormonal Control of Male and Female Reproduction. J Neuroendocrinol. 2016;28(7).</string>
    <string name="bibliografia_18">(18) Nikoobakht MR, Aloosh M, Nikoobakht N, Mehrsay AR, Biniaz F, Karjalian MA. The role of hypothyroidism in male infertility and erectile dysfunction. Urol J. 2012;9(1):405-9.</string>
    <string name="bibliografia_19">(19) Donato J, Frazão R. Interactions between prolactin and kisspeptin to control reproduction. Arch Endocrinol Metab. 2016;60(6):587-95.</string>
    <string name="bibliografia_20">(20) Kelsey TW, McConville L, Edgar AB, Ungurianu AI, Mitchell RT, Anderson RA, et al. Follicle Stimulating Hormone is an accurate predictor of azoospermia in childhood cancer survivors. PLoS One. 2017;12(7):e0181377.</string>
    <string name="bibliografia_21">(21) Manual  de andrología. EdikaMed SL, editor2011.</string>
    <string name="bibliografia_22">(22) Röpke A, Tüttelmann F. MECHANISMS IN ENDOCRINOLOGY: Aberrations of the X chromosome as cause of male infertility. Eur J Endocrinol. 2017;177(5):R249-R59.</string>
    <string name="bibliografia_23">(23) Armanet N, Tosca L, Brisset S, Liehr T, Tachdjian G. Small Supernumerary Marker Chromosomes in Human Infertility. Cytogenet Genome Res. 2015;146(2):100-8.</string>
    <string name="bibliografia_24">(24) Mateos J, Sanjuán S, González M, Rodríguez R, Domínguez C. Prevalencia de cariotipos patológicos en varones infértiles extremeños. Revista Internacional de Andrología. 2011;9(3):95-102.</string>
    <string name="bibliografia_25">(25) Neto FT, Bach PV, Najari BB, Li PS, Goldstein M. Genetics of Male Infertility. Curr Urol Rep. 2016;17(10):70.</string>
    <string name="bibliografia_26">(26) Kanakis GA, Nieschlag E. Klinefelter syndrome: more than hypogonadism. Metabolism. 2018.</string>
    <string name="bibliografia_27">(27) Bonomi M, Rochira V, Pasquali D, Balercia G, Jannini EA, Ferlin A, et al. Klinefelter syndrome (KS): genetics, clinical phenotype and hypogonadism. J Endocrinol Invest. 2017;40(2):123-34.</string>
    <string name="bibliografia_28">(28) Aittomäki K, Wennerholm UB, Bergh C, Selbing A, Hazekamp J, Nygren KG. Safety issues in assisted reproduction technology: should ICSI patients have genetic testing before treatment? A practical proposition to help patient information. Hum Reprod. 2004;19(3):472-6.</string>
    <string name="bibliografia_29">(29) Tahmasbpour E, Balasubramanian D, Agarwal A. A multi-faceted approach to understanding male infertility: gene mutations, molecular defects and assisted reproductive techniques (ART). J Assist Reprod Genet. 2014;31(9):1115-37.</string>
    <string name="bibliografia_30">(30) Ventimiglia E, Capogrosso P, Boeri L, Pederzoli F, Cazzaniga W, Scano R, et al. When to Perform Karyotype Analysis in Infertile Men? Validation of the European Association of Urology Guidelines with the Proposal of a New Predictive Model. Eur Urol. 2016;70(6):920-3.</string>
    <string name="bibliografia_31">(31) Krausz C, Chianese C, Giachini C, Guarducci E, Laface I, Forti G. The Y chromosome-linked copy number variations and male fertility. J Endocrinol Invest. 2011;34(5):376-82.</string>
    <string name="bibliografia_32">(32) Halder A, Kumar P, Jain M, Kalsi AK. Genomics: Tool to predict and prevent male infertility. Front Biosci (Schol Ed). 2017;9:448-508.</string>
    <string name="bibliografia_33">(33) Krausz C, Hoefsloot L, Simoni M, Tüttelmann F, Andrology EAo, Network EMGQ. EAA/EMQN best practice guidelines for molecular diagnosis of Y-chromosomal microdeletions: state-of-the-art 2013. Andrology. 2014;2(1):5-19.</string>
    <string name="bibliografia_34">(34) De Souza DAS, Faucz FR, Pereira-Ferrari L, Sotomaior VS, Raskin S. Congenital bilateral absence of the vas deferens as an atypical form of cystic fibrosis: reproductive implications and genetic counseling. Andrology. 2018;6(1):127-35.</string>
    <string name="bibliografia_35">(35) Dohle  G.R, Diemer  T, Giwercman  A, Jungwirth     A, Kopa Z, C. K. Guía clínica sobre la infertilidad masculina. © European Association of Urology 2010.2010.</string>
    <string name="bibliografia_36">(36) Davis SM, Rogol AD, Ross JL. Testis Development and Fertility Potential in Boys with Klinefelter Syndrome. Endocrinol Metab Clin North Am. 2015;44(4):843-65.</string>
    <string name="bibliografia_37">(37) Lee HS, Park CW, Lee JS, Seo JT. Hypogonadism Makes Dyslipidemia in Klinefelters Syndrome. J Korean Med Sci. 2017;32(11):1848-51.</string>
    <string name="bibliografia_38">(38) Borjian Boroujeni P, Sabbaghian M, Vosough Dizaji A, Zarei Moradi S, Almadani N, Mohammadpour Lashkari F, et al. Clinical aspects of infertile 47,XYY patients: a retrospective study. Hum Fertil (Camb). 2017:1-6.</string>
    <string name="bibliografia_39">(39) Abdel-Razic MM, Abdel-Hamid IA, ElSobky ES. Nonmosaic 47,XYY syndrome presenting with male infertility: case series. Andrologia. 2012;44(3):200-4.</string>
    <string name="bibliografia_40">(40) Hotaling J, Carrell DT. Clinical genetic testing for male factor infertility: current applications and future directions. Andrology. 2014;2(3):339-50.</string>
    <string name="bibliografia_41">(41) Wu QY, Li N, Li WW, Li TF, Zhang C, Cui YX, et al. Clinical, molecular and cytogenetic analysis of 46, XX testicular disorder of sex development with SRY-positive. BMC Urol. 2014;14:70.</string>
    <string name="bibliografia_42">(42) Solé M, Blanco J, Valero O, Vergés L, Vidal F, Sarrate Z. Altered bivalent positioning in metaphase I human spermatocytes from Robertsonian translocation carriers. J Assist Reprod Genet. 2017;34(1):131-8.</string>
    <string name="bibliografia_43">(43) Tarín JJ, García-Pérez MA, Hamatani T, Cano A. Infertility etiologies are genetically and clinically linked with other diseases in single meta-diseases. Reprod Biol Endocrinol. 2015;13:31.</string>
    <string name="bibliografia_44">(44) Yu B, Huang Z. Variations in Antioxidant Genes and Male Infertility. Biomed Res Int. 2015;2015:513196.</string>
    <string name="bibliografia_45">(45) Majzoub A, Arafa M, Starks C, Elbardisi H, Al Said S, Sabanegh E. 46 XX karyotype during male fertility evaluation; case series and literature review. Asian J Androl. 2017;19(2):168-72.</string>
    <string name="bibliografia_46">(46) Ji ZY, Sha YW, Ding L, Li P. Genetic factors contributing to human primary ciliary dyskinesia and male infertility. Asian J Androl. 2017;19(5):515-20.</string>
    <string name="bibliografia_47">(47) Geisinger A, Benavente R. Mutations in Genes Coding for Synaptonemal Complex Proteins and Their Impact on Human Fertility. Cytogenet Genome Res. 2016;150(2):77-85.</string>
    <string name="bibliografia_48">(48) Bieniek JM, Kashanian JA, Deibert CM, Grober ED, Lo KC, Brannigan RE, et al. Influence of increasing body mass index on semen and reproductive hormonal parameters in a multi-institutional cohort of subfertile men. Fertil Steril. 2016;106(5):1070-5.</string>
    <string name="bibliografia_49">(49) Vaamonde D, Garcia-Manso JM, Hackney AC. Impact of physical activity and exercise on male reproductive potential: a new assessment questionnaire. Rev Andal Med Deport. 2017;10(2):79-93.</string>
    <string name="bibliografia_50">(50) Skakkebaek NE, Rajpert-De Meyts E, Buck Louis GM, Toppari J, Andersson AM, Eisenberg ML, et al. Male Reproductive Disorders and Fertility Trends: Influences of Environment and Genetic Susceptibility. Physiol Rev. 2016;96(1):55-97.</string>

    <!-- Strings related to Mapa-->
    <string name="title_activity_maps">Map</string>

</resources>
