<resources>
    <!-- Strings related to login -->
    <string name="app_name">FertInfo</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">FertInfo</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <!-- Strings related to menu -->
    <string name="menu_home">Inicio</string>
    <string name="menu_gallery">Gallery</string>
    <string name="menu_infertilidad">Infertilidad</string>
    <string name="menu_seminograma">Seminograma</string>
    <string name="menu_hormonas">Análisis hormonales</string>
    <string name="menu_genetica">Estudio genético</string>
    <string name="menu_bibliografia">Bibliografía</string>
    <string name="menu_otros">Otros</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>
    <string name="menu_tools">Tools</string>
    <string name="menu_share">Share</string>
    <string name="menu_send">Send</string>

    <string name="mensaje_compartir">FertInfo, todo lo que necesitas saber sobre infertilidad masculina.</string>

    <!-- Strings related to menu derecha -->
    <string name="opcion_menu1">Calendario</string>
    <string name="opcion_menu2">Acerca de</string>

    <!-- Strings related to Introducción: infertilidad -->
    <string name="infertilidad_titulo0">Infertilidad masculina</string>
    <string name="infertilidad_titulo1">DEFINICIÓN Y TIPOS:</string>
    <string name="infertilidad_parrafo1">
        La infertilidad es la incapacidad de una pareja sexualmente activa de concebir
después un año de relaciones sexuales sin protección (1). Aproximadamente un 15% de
las parejas presentan problemas de fertilidad y en la mitad de los casos, los parámetros
anormales del semen apuntan a un factor asociado a la infertilidad masculina. Las
causas de la infertilidad masculina son heterogéneas, pero más del 40% de los casos
tienen una base genética. Sin embargo, en un 50% de los casos no se determinan
        causas conocidas.
    </string>
    <string name="infertilidad_definicion1">Infertilidad/esterilidad primaria:</string>
    <string name="infertilidad_definicion1_1">Condición por la que una pareja nunca ha conseguido lograr un embarazo o llevarlo
a término de manera natural (2).</string>
    <string name="infertilidad_definicion2">Infertilidad/esterilidad secundaria:</string>
    <string name="infertilidad_definicion2_1">Condición por la que una pareja, tras un primer embarazo, no consigue quedarse
embarazada o llevarlo a término otra vez.</string>
    <string name="infertilidad_titulo2">FACTORES ETIOLÓGICOS IMPLICADOS EN LA INFERTILIDAD MASCULINA</string>
    <string name="infertilidad_parrafo2">La infertilidad afecta al 10 a 15% de los hombres durante su edad reproductiva. Se
ha descrito su naturaleza multifactorial, por lo que se reconoce como un grupo
clínicamente heterogéneo en el que el diagnóstico puede variar ampliamente entre
pacientes. Cualquier estudio realizado en varones en el marco reproductivo debe ir
precedido por un estudio andrológico, que debe incluir al menos la historia clínica y el
análisis de semen (4). Entre la gran variedad de factores que pueden influir en la
fertilidad, la práctica clínica se centra en evaluar los factores etiológicos implicados en
la infertilidad masculina (Tabla 1) (6) , que son los factores adquiridos y genéticos.

    </string>

</resources>
